\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}

\usepackage{amsmath}  
%\usepackage{bmatrix}
\usepackage{accents}

\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}


\input{../TD_Fluides/TD_fluides.macros}


\newcommand{\e}{\mathrm{e}}   
\newcommand{\dd}{\textrm d}      
\newcommand{\im}{\mathrm{i}}
\newcommand{\dpa}[2]{\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2]{\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]{\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2]{\frac {{\textrm d}^{2} #1} {{\textrm d} #2 ^{2}}}
\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{=}{#1}} % needs \usepackage{accents}


%\input{../TD_Fluides/TD_Options.tex}

\begin{document}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}


%\newcommand{\rep}[1] { { \color{blue} \it  Réponse : #1 }}
\newcommand{\rep}[1]{}


%\Large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, 8 janvier 2025}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen de substitution de mécanique des fluides. Dur\'ee : 1h30 minutes }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : Formulaire de mécanique des fluides.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\,

%{\color{blue} Version avec éléments de correction}

\end{center}
%\large

%
\section{Questions de cours}

\begin{enumerate}


%\item Expliquez le principe de similitude permettant d'estimer les forces exercées sur un véhicule à partir d'une expérience.


%\item Quelle est la signification microscopique de la pression et de la température dans un gaz ?


\item Qu'appelle-t-on l'approche milieux continus ? Sous quelle hypothèse est-elle justifiée ?

%\item Donnez la loi de pression $p(z)$ dans une atmosphère, modélisée comme un gaz parfait (de constante $r$) isotherme (à la température $T_0$).

%\item Qu'appelle-t-on l'approche "milieux continus"? Sous quelles hypothèses est-elle justifiée?

\item En vous basant sur l'interprétation microscopique des ces quantités, justifiez "avec les mains" que la pression dans un gaz est proportionnelle à la masse volumique et à la température
(comme indiqué par la loi d'état $P = \rho r T$ d'un gaz parfait).

%
%
%\item  Enoncez le théorème d'Archimède et démontrez-le par la méthode de votre choix.
%

%\item Qu'appelle-t-on un fluide Newtonien ?
 
%\item Quelles sont les principales classes de fluides non Newtoniens ? Représentez schématiquement les lois rhéologiques correspondantes. Donnez un exemple de chaque type. 

%\item Ecrire l'équation de continuité dans un fluide incompressible et expliquer % avec les mains 
%son interprétation physique.

%\item Qu'est-ce que la "pression étoilée" $p^*$, quelle est son interprétation physique, et quelle est son utilité ?

\item Qu'appelle-t-on une perte de charge régulière et singulière ?

%\item Sous quelles hypothèses le régime d'écoulement de Stokes est-il justifié ? Comment les équations de Navier-Stokes se simplifient-elles dans ce cas ?



\end{enumerate}



\section{Exercice : Similitude}

On cherche à évaluer la traînée sur un dirigeable de longueur $ L = 32m $ et de surface frontale \( S = 40 m^2 \) se déplaçant à la vitesse \( U = 4 m/s \) dans de l'air de propriétés \( \rho_a = 1.26 kg/m^3 \), \( \nu = 1.5 \cdot 10^{-5} m^2/s \).
Une expérience effectuée en similitude de Reynolds avec une maquette à l'échelle 1/20ème dans une soufflerie hydraulique (le fluide est de l'eau de propriétés \( \rho = 1000 kg/m^3 \) , \( \nu = 10^{-6 } m^2/s \)) a permis de mesurer une force sur la maquette de \( F_{x,m} = 8000 N \).

\begin{enumerate}
\item
Donnez la valeur de la vitesse \( U_m \) (en m/s) dans la soufflerie hydraulique pour être en similitude de Reynolds.

\rep{
Calculons d'abord le nombre de Reynolds du dirigeable :

$$Re = \frac{ L U}{\nu_a} = \frac{32 \times 4}{1.5 \cdot 10^{-5}} = 8.53 \cdot 10^{6}$$

Pour être en similitude de Reynolds on doit avoir $Re_M = \frac{U_M L_M}{\nu_M} = Re$, soit, avec $L_M = L/20 = 1.6m$ :
$U_M = 5.33 m/s$.
 }

\item
Donnez (en N) la force de traînée exercée sur le dirigeable.

\rep{Comme on est en similitude, les coefficients de traînée sont égaux.

Commençons par calculer le coefficient de traînée de la maquette. En considérant que celle-ci a une surface $S_m = S/(20)^2= 0.1m^2$, on a : 

$ C_{x,m} = \frac{2 F_{x,m}}{ \rho_m S_m U_m^2} = 5.65 $.


La traînée du dirigeable est donc, avec $C_x = C_{x,m}$ :

$F_x = \frac{\rho_a S U^2}{2} C_x = 2270 N$.

}


\end{enumerate}

%\clearpage


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Film de peinture}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On consid\`ere un liquide de masse volumique $\rho$ uniforme qui s'écoule 
sous la forme d'un film d'\'epaisseur uniforme $h$ sur un plan inclin\'e 
d'un angle $\theta$ par rapport \`a l'horizontale. On introduit un repère $(x,y)$ où la direction 
$x$ est alignée avec le plan incliné et $y$ est la direction perpendiculaire.

%Soit $q$ le d\'ebit-volume impos\'e par unit\'e de largeur. 

Dans cet exercice on repartira de l'équation de Cauchy écrite sous la forme suivante :

$$
\rho \frac{ d \vec{u}}{d t}  =  \rho \vec{ g} - \vec{grad} p + \vec{div} ( \mytensor{\tau} )
$$

\begin{enumerate}
\item 
Sous des hypothèses que vous préciserez, montrez que l'équation de Cauchy peut
se ramener à l'équation suivante :
$$ 
 0 =  \rho g \sin \theta + \frac{\partial \tau_{xy} }{\partial y}
$$
%$$
%0 =  - \frac{\partial p}{\partial y} + \rho g \cos \theta 
%$$

\item 
Après avoir précisé la condition limite vérifiée par la contrainte en $y=h$,  établir la loi 
$\tau_{xy}(y)$ donnant la contrainte visqueuse dans le film. 

\item 
En déduire que la contrainte est maximale (en module) à la base du film et vaut :
$$ 
\tau_{xy}(y=0)  = - \rho g h \sin \theta 
$$ 
Donnez une interprétation simple de cette expression.

\item Dans le cas d'un fluide Newtonien, justifiez que la loi de vitesse $u(y)$ 
correspond à un polynôme d'ordre 2, et tracez la forme du profil $u(y)$ correspondant
(on ne demande pas la résolution mathématique complète du problème).

Dans la suite on considère le cas d'un fluide non Newtonien obéissant à la loi de Bingham:
$$
\frac{\partial u}{\partial y }  = 
\left\{ \begin{array}{ll}  0 & \quad (|\tau_{xy}| < \tau_c) \\  
\frac{1}{\mu} (\tau_{xy}-\tau_c) & \quad ( \tau_{xy} > \tau_c) \\
\frac{1}{\mu} (\tau_{xy}+\tau_c) & \quad ( \tau_{xy} < -\tau_c) 
\end{array}
\right.
$$ 

\item  Tracez la forme de la loi rhéologique ($\tau_{xy}$ en fonction de 
$\dot{\gamma} = \partial u/\partial y $) et comparez au cas d'un fluide Newtonien. Justifiez la désignation de "fluide à seuil" utilisée pour décrire ce type de fluide.

\item Montrez qu'il existe une épaisseur critique $h_c$ telle que si $h<h_c$ le film ne coule pas.
Exprimez $h_c$ en fonction de $\rho,g,\theta$ et $\tau_c$.

\item Dans le cas où $h>h_c$ tracez la forme attendue pour le profil de vitesse $u(y)$ 
(on ne demande pas une résolution mathématique complète du problème).

\item Application : 
On considère une peinture acrylique, décrite comme un fluide de Bingham avec les caractéristiques suivantes : $\tau_c = 1 Pa$ ; $\rho = 850 kg/m^3$; $\mu = 10^{-2} Pa \cdot s$. Donnez l'épaisseur maximale $h_c$ d'une couche de peinture sur une paroi verticale permettant d'éviter tout risque de coulure.

\end{enumerate}


\end{document}